%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\exercice{Déterminer les limites suivantes :
$$\lim_{x\rightarrow +\infty} x^3-3x^2+1~~~~~\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2+3x-\frac{1}{2x+1}$$
$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x^2+1}{2x^2-2x+1}~~~~~\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{2x^3+1}{x^2-1}~~~~~\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}$$
$$\lim_{\substack{x\rightarrow 0\\ x<0}} \frac{2x+1}{x}~~~~~\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\x>2}} \frac{3x^2+2x+1}{x-2}$$
$$\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\ x<2}} \frac{x^2-5x+6}{(2-x)^2}~~~~~\lim_{\substack{x\rightarrow 3\\x>3}} \frac{-2x-3}{\sqrt{x-3}}$$
}

\begin{prof}
\solution{Pour les polynômes ou fractions rationnelles en $+\infty$ ou $-\infty$, on utilise la règle du terme de plus haut degré. Ainsi,
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} x^3-3x^2+1=\lim_{x\rightarrow +\infty} x^3=+\infty}$ d'après la règle du terme de plus haut degré.
    \item[$\bullet$] $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} 2x+1=-\infty}$ donc par quotient $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{1}{2x+1}=0}$. Enfin, par la règle du terme de plus haut degré, $$\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2+3x=\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2=+\infty}$$
    Par somme,
    $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2+3x-\frac{1}{2x+1}=+\infty}$
    \item[$\bullet$] Par la règle du terme de plus haut degré,
    $$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x^2+1}{2x^2-2x+1}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x^2}{2x^2}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{2}=\frac{1}{2}$$
    \item[$\bullet$] De même,
    $$\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{2x^3+1}{x^2-1}=\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{2x^3}{x^2}=\lim_{x\rightarrow -\infty} 2x=-\infty$$
    \item[$\bullet$] La limite étant indéterminée, même en factorisant, on utilise la quantité conjuguée :
    $$\frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}=\frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}\times \frac{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}} = \frac{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}{x+1-x}=\sqrt{x+1}+\sqrt{x}$$
    En posant $X=x+1$, on constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X = +\infty}$ et $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow +\infty} \sqrt{X}=+\infty}$. Ainsi, par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{x+1}=+\infty}$. Par somme, on en déduit donc 
    $$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}} = +\infty$$
    \item[$\bullet$] On constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} 2x+1=1}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} x = 0^-}$. Par quotient,
    $$\lim_{\substack{x\rightarrow 0\\x<0}} \frac{2x+1}{x}=-\infty$$
    \item[$\bullet$] De même, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^+} 3x^2+2x+1=17}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^+} x-2=0^+}$. Par quotient,
    $$\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\x>2}} \frac{3x^2+2x+1}{x-2}=+\infty$$ 
	\item[$\bullet$] On constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^-} x^2-5x+6=0}$. On a donc une indéterminée du type ``$\frac{0}{0}$''. Au numérateur, nous avons un trinôme du second degré dont $2$ est donc une racine. Après factorisation, on obtient $x^2-5x+6=(x-2)(x-3)$. Ainsi,
	 	$$\frac{x^2-5x+6}{(2-x)^2} = \frac{(x-2)(x-3)}{(x-2)^2}=\frac{x-3}{x-2}$$
	 	en utilisant la parité de la fonction carrée. Ainsi, puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^-} x-3=-1}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^-} x-2=0^-}$, par quotient
	 	$$\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\x<2}} \frac{x^2-5x+6}{(2-x)^2} = +\infty$$
	 	\item[$\bullet$] On constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 3^+} -2x-3=-9}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 3^+} \sqrt{x-3}=0^+}$ car la fonction racine est toujours positive. Par quotient,
	 	$$\lim_{\substack{x\rightarrow 3\\x>3}} \frac{-2x-3}{\sqrt{x-3}}=-\infty$$
\end{itemize}
}
\end{prof}


\exercice{Déterminer les limites suivantes :

$$\lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{e^x-x}{e^x-1}~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{e^x-x}{e^x-1}$$
$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5}~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow 0+} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5}~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow 0} \frac{1+x^2}{2^x}$$
$$\lim_{x\rightarrow 0^+} x\left \lfloor  \frac{1}{x} \right\rfloor~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x+\sqrt{x}} + \sqrt{x}}{\sqrt{x+1}}$$
$$\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sqrt{x}}{e^x -1}$$
$$\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{x+1}{x^2\ln(x)}~~~~~~~~\lim_{x\rightarrow 0^+} (1+x)^{\ln(x)}$$}

\begin{prof}
\solution{~\\\danger{~La méthode du terme de plus haut degré ne s'applique que sur des polynômes ou des fractions rationnelles. Si des fonctions du type exponentielle ou logarithme sont présentes, il faut utiliser les croissances comparées en factorisant par la fonction qui est la plus importante.}
~\\
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On constate que $$\frac{e^x-x}{e^x-1}=\frac{e^x\left(1-\frac{x}{e^x}\right)}{e^x\left(1-\frac{1}{x}\right)}=\frac{1-\frac{x}{e^x}}{1-\frac{1}{e^x}}$$
	Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x}{e^x}=0}$ et par quotient, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{e^x}=0}$. Par somme et quotient,
			$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{e^x-x}{e^x-1}=1$$
	\item En $-\infty$, il n'y a pas d'indétermination ! $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} e^x=0}$ donc par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} e^x-x=+\infty}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} e^x-1=-1}$. Par quotient,
	$$\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{e^x-x}{e^x-1}=-\infty$$
	\item Quand on a des fonctions puissances, la seule méthode acceptable est de repasser à la notation exponentielle.
	$$\frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = \frac{e^{x\ln(x^5)}}{e^{5\ln(5^x)}}=\frac{e^{5x\ln(x)}}{e^{5\ln\left(e^{x\ln(5)}\right)}}=\frac{e^{5x\ln(x)}}{e^{5x\ln(5)}}=e^{5x(\ln(x)-\ln(5))}$$
	\textit{On peut également utiliser les propriétés des fonctions puissances, dans le cas où $x>0$} : $$\frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = \frac{x^{5x}}{5^{5x}}=\left(\frac{x}{5}\right)^{5x}=e^{5x(\ln(x)-\ln(5))}$$
		On pose $X=5x(\ln(x)-\ln(5))$.
		\begin{itemize}
			\item[$\diamond$] En $0^+$ : puisque $X=5x\ln(x)-5x\ln(5)$, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} X = 0}$ par somme et croissance comparée. Puisque $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 0} e^X = 1}$, par composée
			$$\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = 1$$
			\item[$\diamond$]  
			En $+\infty$ : puisque $X=5x(\ln(x)-\ln(5))$, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X = +\infty}$ par produit. Puisque $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow +\infty} e^X = +\infty}$, par composée
			$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = +\infty$$
		\end{itemize}
	\item Par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} 1+x^2=1}$ et par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} 2^x= \lim_{x\rightarrow 0^+} e^{x\ln(2)} =1}$. Par quotient, 
			$$\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{1+x^2}{2^x} = 1$$
	\item Quand il faut calculer une limite avec la partie entière, on passera souvent par le théorème d'encadrement.
	$$\textrm{Pour tout }~x>0,~\frac{1}{x}-1 \leq  \left\lfloor \frac{1}{x} \right \rfloor \leq  \frac{1}{x}$$
	En multipliant par $x>0$,
	$$\textrm{Pour tout }~x>0,~1-x \leq x\left \lfloor \frac{1}{x} \right \rfloor \leq 1$$
	Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} 1-x = \lim_{x\rightarrow 0^+} 1 = 1}$, par encadrement, la limite existe et 
	$$\lim_{x\rightarrow 0^+} x\left \lfloor \frac{1}{x} \right \rfloor = 1$$
	\item Avant d'envisager la quantité conjuguée, on peut essayer de factoriser, ici par $\sqrt{x}$ :
	$$\frac{\sqrt{x+\sqrt{x}} + \sqrt{x}}{\sqrt{x+1}} = \frac{\sqrt{x}\left(\sqrt{1+\frac{\sqrt{x}}{x}} + 1\right)}{\sqrt{x}\sqrt{1+\frac{1}{x}}} = \frac{\sqrt{1+\frac{1}{\sqrt{x}}} + 1}{\sqrt{1+\frac{1}{x}}}$$
	En posant $X=1+\frac{1}{\sqrt{x}}$ et $Y=1+\frac{1}{x}$, on a $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X=\lim_{x\rightarrow +\infty} Y = 1}$. Puisque $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 1} \sqrt{X}} = 1$, par composée,
	$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{1+\frac{1}{x}} = \lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{1+\frac{1}{\sqrt{x}}} = 1$$
	Par quotient, on en déduit donc $$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x+\sqrt{x}} + \sqrt{x}}{\sqrt{x+1}} = 2$$
	\item On constate que $$\frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}=\frac{1}{2}\frac{\ln(x)}{x^{1/4}}$$
		Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \ln(x)=-\infty}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} x^{1/4}=0^+}$, par quotient
		$$\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}=-\infty$$
	\item En utilisant la même écriture que précédemment, et par croissance comparée, on a 
		$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}=0$$
	\item Pour tout réel $x>0$, on a
		$$\frac{\sqrt{x}}{e^x-1}=\frac{\sqrt{x}}{x}\frac{x}{e^x-1}=\frac{1}{\sqrt{x}}\frac{x}{e^x-1}$$
		Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{e^x-1}{x}=1}$, par quotient et produit, on a
		$$\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sqrt{x}}{e^x-1}=+\infty$$
	\item Par croissance comparée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} x^2\ln(x)=0^-}$ (car $x^2>0$ et $\ln(x)<0$). Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x+1=1}$, par quotient, on a
		$$\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{x+1}{x^2\ln(x)}=-\infty$$
	\item Pour tout réel $x>0$, on a
		$$(1+x)^{\ln(x)} = e^{\ln(x)\ln(1+x)} = e^{x\ln(x)\frac{\ln(1+x)}{x}}$$
		Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+}x\ln(x)=0}$ (croissance comparée), et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{\ln(1+x)}{x}=1}$, par produit $$\lim_{x\rightarrow 0^+} x\ln(x)\frac{\ln(1+x)}{x}=0$$
		et par composée,
		$$\lim_{x\rightarrow 0^+} (1+x)^{\ln(x)}=1$$
\end{itemize}
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer la limite en $0$ de la fonction $f$ définie par 
$$\forall~x\in \R, f(x)=\left \{ \begin{array}{l} x\ln(x) \textrm{ si $x>0$}\\ 0 \textrm{ sinon}\end{array} \right.$$}

\begin{prof}
\solution{Pour déterminer la limite en $0$ d'une fonction $f$, on calcule la limite en $0^-$ et en $0^+$.
$$\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 0 = 0$$
$$\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} x\ln(x) = 0 \textrm{  par croissance comparée}$$
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)= \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x) = 0}$. Ainsi, $f$ admet une limite en $0$, et $$\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=0$$
}	
\end{prof}



\exercice{
Déterminer le domaine de définition, les limites aux bornes et le comportement asymptotique aux bornes des fonctions suivantes :
$$f:x\mapsto 2\sqrt{x}+14~~~~~~~~g:x \mapsto \frac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}}$$}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La fonction $f$ est définie sur $\R^+$ (fonction racine). Par somme, on a
		$$\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=14 ~~~\textrm{et}~~~\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=+\infty$$
		Puisque la limite en $+\infty$ est infinie, on déterminer le comportement asymptotique :
		$$\frac{f(x)}{x}=\frac{2\sqrt{x}+14}{x}=\frac{2}{\sqrt{x}} + \frac{14}{x}$$
		Par somme, on a $$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{x}=0$$
		Ainsi, la courbe de $f$ admet une branche parabolique de direction l'axe des abscisses.
	\item Puisque pour tout réel $x$, $e^x>0$ et $e^{-x}>0$, on a $e^x+e^{-x}>0$ : la fonction $f$ est définie sur $\R$.\\
		Pour tout $x$, on a
		$$g(x)=\frac{e^x(1-e^{-2x})}{e^x(1+e^{-2x})}=\frac{1-e^{-2x}}{1+e^{-2x}}$$
		Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} e^{-2x}=0}$. Par somme et quotient 
		$$\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=1$$
		La courbe de $f$ admet donc une asymptote horizontale d'équation $y=1$ au voisinage de $+\infty$.\\
		De même, on a pour tout $x$,
		$$g(x)=\frac{e^{-x}(e^{2x}-1)}{e^{-2x}(e^{2x}+1)}=\frac{e^{2x}-1}{e^{2x}+1}$$
		Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} e^{2x}=0}$. Par somme et quotient 
		$$\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=-1$$
		La courbe de $f$ admet donc une asymptote horizontale d'équation $y=-1$ au voisinage de $-\infty$.

\end{itemize}
}	
\end{prof}

\subsection*{Continuité}

\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R^+$ par $f(x)=x\ln(x)$ pour $x>0$, et $f(0)=0$. Montrer que $f$ est continue sur $\R^+$.}

\begin{prof}
\solution{Sur $\R^{*}_+$, $f$ est continue comme produit de deux fonctions continues. De plus 
\[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} x\ln(x) = 0 \textrm{ par croissance comparée}\]
Puisque $f(0)=0$, $f$ est donc continue en $0$. \\
\textbf{Bilan} : $f$ est continue sur $\R^+$.
}
\end{prof}

\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=0$ si $x<0$, et $f(x)=e^x$ pour $x\geq 0$. La fonction $f$ est-elle continue ?}

\begin{prof}
\solution{Sur $R^*_-$, $f$ est continue (car constante). Sur $\R^*_+$, $f$ est continue car la fonction exponentielle l'est. Le problème se situe donc en $0$. Or
\[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 0 = 0 \textrm{ et } 
\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x) =\lim_{x\rightarrow 0^+} e^x = f(0) = 1\]
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x) \neq \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)}$ : la fonction $f$ n'est donc pas continue en $0$, et n'est donc pas continue sur $\R$.
}
\end{prof}


\exercice{Etudier la continuité de la fonction $f:x\mapsto x-[x]$ en $0$.}

\begin{prof}
\solution{Pour étudier la continuité de la fonction $f$ en $0$, il faut déterminer la limite de $f$ en $0^-$ et en $0^+$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Pour tout réel  $x\in ]-1;0[$, $[x]=-1$, donc $f(x)=x-(-1)=x+1$. On a donc
    \[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)= \lim_{x\rightarrow 0^-} x+1 = 1\]
    \item[$\bullet$] Pour tout réel  $x\in ]0;1[$, $[x]=0$, donc $f(x)=x-0=x$. On a donc
    \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)= \lim_{x\rightarrow 0^+} x = 0\]
\end{itemize}
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x) \neq \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)}$ : la fonction $f$ n'est pas continue en $0$.
}
\end{prof}


\exercice{Peut-on prolonger la fonction $f$ définie sur $]0;1[$ par  $f(x)=\frac{1}{\ln(x)}$ en $0$ ? en $1$ ?}

\begin{prof}
\solution{La fonction $f$ est définie sur $]0;1[$. Pour la prolonger par continuité en $0$ ou en $1$, il faut déterminer ses limites aux bornes.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \ln(x)= -\infty}$, par quotient 
    \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)= 0\]
    On peut donc prolonger par continuité la fonction $f$ en $0$, en posant $f(0)=0$.
    \item[$\bullet$] Puisque $\ln(1)=0$ et que pour tout réel $x\in ]0;1[$, $\ln(x)<0$, par quotient
    \[\lim_{x\rightarrow 1^-} f(x)=-\infty\]
    On ne peut donc pas prolonger par continuité la fonction $f$ en $1$.
\end{itemize}
}
\end{prof}


\exercice{Soit $f:[0;1]\rightarrow \R$ une fonction continue, telle que $f([0;1]) \subset [0;1]$. En posant $g:x\mapsto f(x)-x$, montrer que la fonction $f$ admet au moins un point fixe.}

\begin{prof}
\solution{Posons $g:x\mapsto f(x)-x$. $g$ est continue comme somme de deux fonctions continue. De plus :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $g(0)=f(0) \geq 0$ car $f([0;1]) \subset [0;1]$.
    \item[$\bullet$] $g(1)=f(1)-1\leq 0$ car pour tout réel $x\in [0;1]$, $0\leq f(x)\leq 1$ donc $-1\leq f(x)-1\leq 0$.
\end{itemize}
Ainsi, $g$ est continue, $g(0)\geq 0$ et $g(1)\leq 0$. D'après le théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $g(x)=0$ admet au moins une solution sur $[0;1]$, que l'on note $\alpha$. Ainsi,  $g(\alpha)=0 \Leftrightarrow f(\alpha)=\alpha$: $f$ admet au moins un point fixe.
}
\end{prof}


\exercice{Soit $n >0$ et $a_1, \cdots a_n$ des réels deux à deux distincts de $[0;1]$. Soit $f_n$ la fonction définie sur $[0;1]$ par \[f_n(x)=\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n |x-a_k|\]
Calculer $f_n(0)+f_n(1)$, et en déduire qu'il existe au moins un réel $u$ de $[0;1]$ tel que $f_n(u)=\frac{1}{2}$.}

\begin{prof}
\solution{%Remarquons tout d'abord que, pour tout réel $x\in [0;1]$ et tout entier $k$ entre $1$ et $n$, on a
%$$0\leq x \leq 1 \textrm{ et } 0\leq a_k \leq 1 \textrm{ donc} -1\leq -a_k \leq 0$$
%Ainsi, $-1 \leq x-a_k \leq 1$ et donc $0\leq |x-a_k| \leq 1$. Donc, pour tout réel $x$
%  $$\sum_{k=1}^n 0 \leq \sum_{k=1}^n |x-a_k| \leq \sum_{k=1}^n 1 \Leftrightarrow 0 \leq \sum_{k=1}^n |x-a_k| \leq n$$
%  Donc
%  $$\forall~x\in [0;1], ~0\leq f(x)\leq \frac{n}{n}=1$$ 

Puisque, pour tout entier $k$ entre $1$ et $n$, $a_k \in [0;1]$, on a $|a_k|=a_k$ et $|1-a_k| = 1-a_k$. Ainsi,
\[f_n(0)+f_n(1)= \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n |-a_k| + \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n |1-a_k| = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n \left(|a_k|+|1-a_k|\right) 
 = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n \left(a_k+1-a_k\right) = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n 1 = \frac{1}{n}\times n = 1\]
 Ainsi, $f_n(0)=1-f_n(1)$. Ainsi, si $f_n(0)\leq \frac{1}{2}$, nécessairement $f_n(1)=1-f_n(0)\geq \frac{1}{2}$. Réciproquement, si $f_n(0)\geq \frac{1}{2}$ alors $f_n(1)=1-f_n(0)\leq \frac{1}{2}$. Dans tous les cas, l'un des deux est inférieur à $\frac{1}{2}$ et l'autre est supérieur à $\frac{1}{2}$. La fonction $f$ étant continue sur $[0;1]$, comme somme de fonctions continues, d'après le théorème des valeurs intermédiaires, il existe au moins un réel $u$ tel que $f(u)=\frac{1}{2}$.
}
\end{prof}


\subsection*{Suites et continuité}

\exercice{Soit $n\geq 3$. On note $f_n$ la fonction définie sur $\R^{*}_+$ par $f_n(x)=x-n\ln(x)$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation $f_n(x)=0$ admet exactement deux solutions. En notant $u_n$ la plus petite, et $v_n$ la plus grande, vérifier que $\forall~n\geq 3, 0<u_n<n<v_n$.
    \item Quelle est la limite de la suite $v$ ?
    \item Montrer que pour tout $n\geq 3$, $1<u_n<e$.
    \item Montrer que $f_n(u_{n+1})=\ln(u_{n+1})$. En déduire le sens de variation de la suite $(u_n)$.
    \item Montrer que la suite $u$ est convergente, puis en encadrant $\ln(u_n)$, déterminer sa limite.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
    \item La fonction $f_n$ est dérivable sur $\R^*_+$ (\textit{on y reviendra dans un prochain chapitre}) et sa dérivée est donnée par 
    \[\forall~x>0,~f_n'(x)=1-\frac{n}{x}=\frac{x-n}{x}\]
    Puisque $x>0$, on constate que le numérateur est positif sur $[n;+\infty[$ et négatif sur $]0;n]$. La fonction $f_n$ est donc strictement décroissante sur $]0;n]$ puis strictement croissante sur $[n;+\infty[$.  De plus 
    \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f_n(x)=+\infty \textrm{ et } \lim_{x\rightarrow +\infty} f_n(x)= \lim_{x\rightarrow +\infty} x\left(1-n\frac{\ln(x)}{x}\right) = +\infty \textrm{ par croissance comparée}\]
    On obtient donc le tableau de variations suivant :

	% Tableau de variation
	\input{tex/Chap12/tabvar.ex.1}	

    Pour $n\geq 3$, $n-n\ln(n)=n\left(1-\ln(n)\right) < 0$. Ainsi, $f_n$ est continue sur $\R^*_+$, strictement décroissante sur $]0;n]$ et strictement croissante sur $[n;+\infty[$. De plus,
    \[f_n\left( ]0;n] \right) = \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[ \textrm{ et } f_n\left( [n;+\infty[ \right) = \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[ \textrm{ avec } 0 \in \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[\]
    D'après le théorème de la bijection, il existe une unique solution à l'équation $f_n(x)=0$ sur l'intervalle $]0;n]$, que l'on note $u_n$, et une unique solution à l'équation $f_n(x)=0$ sur l'intervalle $[n;+\infty[$, que l'on note $v_n$.
    Ainsi,
    \[0 < u_n \leq n \leq v_n\]
    Or, $f_n(n)=n-n\ln(n) \neq 0$ pour tout $n\geq 3$. Ainsi
    \[0< u_n < n < v_n\]
    \item  Puisque, pour tout $n\geq 3$, $n< v_n$ et que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n =+\infty}$, par théorème de comparaison,
    \[\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=+\infty\]
    \item Pour $n\geq 3$, on a $1\in ]0;n[$ et $e\in ]0;n[$. De plus,
    \[f_n(1)=1-n\ln(1)=1>0 \textrm{  et  } f_n(e) = e-n\ln(e)=e-n < 0 \textrm{ si } n\geq 3\]
    Par stricte décroissance de $f_n$ sur $]0;n[$, on en déduit donc 
    \[f(e) < f_n(u_n) < f(1) \Rightarrow 1<u_n<e\]
    \item Par définition de $u_{n+1}$, on a $\displaystyle{f_{n+1}\left(u_{n+1}\right)=0}$. Ainsi,
    \[u_{n+1} - (n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)= 0 \Leftrightarrow u_{n+1}=(n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)\]
    Ainsi,
    \[f_n\left(u_{n+1}\right)=u_{n+1} - n\ln\left(u_{n+1}\right)=(n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)-n\left(u_{n+1}\right)=\ln \left( u_{n+1}\right)\]
    D'après la question précédente, $1<u_{n+1}<e$ donc $\ln\left(u_{n+1}\right)>0$. Donc
    \[f_n\left(u_{n+1}\right) > 0 = f_n\left(u_n\right)\]
    Par stricte décroissance de $f_n$ sur $]0;n]$, on en déduit donc que, pour tout entier $n\geq 3$, $u_{n+1}<u_n$ : la suite $(u_n)$ est donc décroissante à partir du rang $3$.
    \item La suite $u$ étant décroissante à partir du rang $3$, et minorée par $1$ d'après la question 3., elle converge donc par le théorème de convergence monotone. On sait que
    \[f_n(u_n)=u_n-n\ln(u_n) = 0 \Leftrightarrow \ln(u_n)=\frac{u_n}{n}\]
    Puisque $1<u_n<e$, on obtient $0 <\frac{u_n}{n}<\frac{e}{n}$. Puisque 
    \[\lim_{n\rightarrow +\infty} 0 = \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{e}{n} =0\]
    d'après le théorème d'encadrementn, la suite $\left(\frac{u_n}{n}\right)$ converge, et sa limite vaut $0$. Or, $\ln(u_n)=\frac{u_n}{n}$. Donc $(\ln(u_n))$ converge également vers $0$. Ainsi
    \[\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\lim_{n\rightarrow +\infty} e^{\ln(u_n)} = 1\]
\end{enumerate}

}
\end{prof}


